<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jpn on imdkm</title>
    <link>//localhost:1313/tags/jpn/</link>
    <description>Recent content in Jpn on imdkm</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <copyright>imdkm</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//localhost:1313/tags/jpn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>［書評］田崎英明『間隙を思考する　グリッチ・コミュニズムの方へ』</title>
      <link>//localhost:1313/blog/acynchronicity/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2025 13:30:00 +0900</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/blog/acynchronicity/</guid>
      <description>田崎英明『間隙を思考する　グリッチ・コミュニズムの方へ』（以文社、2024年）&#xA;雑誌「福音と世界」での連載にくわえいくつかの補論と書き下ろし（語りおろし）を加えた一冊。連載を収録したパートは、コンパクトな論考がつらなるなかでいくつかのトピックが何度も回帰してくることで、だんだん章（連載時なら「回」か）の継ぎ目がわからなくなってきて、読んでいるとそれにひきずられるように多層的な思考が触発される。&#xA;本書にはそれはもうさまざまな大量のトピックが登場していく。エンターテインメントやアートで例をあげるなら、ヒップホップやダブ、ボール・カルチャーが思考のフックとなり、『ハンガー・ゲーム』を例に情動の観点から現代のメディア環境や社会を読み解き、フレッド・モートンによるアーティストのエイドリアン・パイパー論を紹介しつつ、グリーンバーグ／フリード的なモダニズムにカウンターを打つ。等々。音楽畑だったら ele-king とか読んでるような人にも関心を持ってもらいたい（それこそスティーヴ・グッドマン＝Kode9やサイモン・レイノルズ、あるいはマーク・フィッシャーへの言及もそこそこある）。&#xA;しかし一貫しているのはある種の時間論で、なめらかに連続しているかのように感じられる時間や空間の秩序を再検討したうえで、支配的な時空間の秩序のなかに別様の秩序をつくりだす方法がひたすらに思考される。「間隙」とはそうした時間や空間の秩序に対するズレのことだが、英題では asynchronically と表現されているように、漢字の熟語の印象とはことなってより時間的なニュアンスが強く感じられる。音楽がモチーフとして、思考の出発点として、あるいは思考のモデルとして繰り返しあらわれるのは、端的に本書が時間論の側面を持つゆえだろう（もっとも、たとえばダブワイズやサンプリングを例にして異質な空間の共在みたいな事態へ着目する、というように、音楽が持つ空間性についてもひろく論じられているのだが）。&#xA;ちょっと卑近な読み方をすると、昨今、文化・エンタメ関係の議論ではなにかと「消費」が問題化されることが多い印象がある（「推し活の功罪」みたいな話が代表的）。そんななかで「労働」の問題にフォーカスして、たとえば「新自由主義」というよりは「ポスト・フォーディズム」を、特にそこに身体や情動がどのように組み込まれ（巻き込まれ）ているかを論じる流れには、なんか自分にとっても原点回帰というか、気を引き締められた。参加型アートとかパフォーマンス・アートとかに関心あった頃のことを思い出したというか。&#xA;読んでいてことに強く感じるのはマルクス主義の存在感で（まあコミュニズムを掲げているわけなので）、そこで付録の「現代思想としてのマルクス主義1＆2」で、ルカーチから始まり現在までのマルクス主義の系譜を高速インストールするみたいなガイドが爆裂におもしろかった。そもそも本書全体が古典から現代にいたる近現代思想のガイド本的でもあるのだが。&#xA;とくに「現代思想としてのマルクス主義2」、これは最近の語りおろしなのだが、かなり面白いし情報量がすごい。時事的なことでいうと、アンチドイッチェ（シオニズムを支持するドイツの左派として、昨今悪い意味で話題になっている潮流）に関して注釈しつつ、アンチドイッチェがどういう文脈から生じたのか……みたいなこともかいつまんで解説してあったり（pp.283-285）、トランス排除の流れが世界的に厳しくなるなか、取り上げた論者がトランスフォーブそのものとまでは言わんがいわゆるTERFと近接してしまうリスクを持っている点を指摘したうえでその乗り越えを示唆する（pp.291-292）あたりをはじめ、うっすら気がかりな点への注釈も、かゆいところに手が届くような行き届いたまとめになっていたように思う。&#xA;ひとつのトピックを一貫した視点で掘り下げていく、というような愉しみよりも、短い章＝思考の連なりに身を投じることの愉しみが強い本なので、扱われている内容の骨太さや幅広さに比して、軽やかな読後感が残る。書誌的補足として本書の議論を支えるブックガイドも掲載されており、ここからさまざまな方向へとわけいってゆくゲートウェイとしておすすめしたい。というかまさに自分がそうなので……。</description>
    </item>
    <item>
      <title>［書評］ナージャ・トロコンニコワ著、野中モモ訳『読書と暴動 プッシー・ライオットのアクティビズム入門』</title>
      <link>//localhost:1313/blog/readandriot/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 20:47:27 +0900</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/blog/readandriot/</guid>
      <description>ナージャ・トロコンニコワ著、野中モモ訳『読書と暴動 プッシー・ライオットのアクティビズム入門』（アフィリンク注意）&#xA;ロシアのフェミニスト・パンク・バンド、プッシー・ライオットのナージャ・トロコンニコワが著した、自伝的エッセイのかたちを取ったアクティヴィズムの手引書（その逆も然り）。パンク・バンドというスタイルでプーチン政権に否を突きつけるプッシー・ライオットとしての数々のアクションから、理不尽な逮捕と投獄、そしてあまりにも過酷な獄中生活までがエネルギッシュにつづられる。権力の裏をかいてゲリラ的に決行されるパフォーマンスもさることながら、その入念な下準備の描写も手に汗握る。&#xA;『読書と暴動』というタイトル（原題の Read and Riot は、どちらかというと「読んで暴れろ」という命令形のアジテーションだと思うが、名詞をずばっと並べる邦題もかっこいい）が示すとおり、トロコンニコワがさまざまなかたちで吸収してきた知もたくさん紹介される。&#xA;多くは日本をふくめてある種の左派にとって共通言語になっているような欧米の書き手（フーコーだ、チョムスキーだ、ナオミ・クラインだ、などといえばわかるだろうか）で、そうした言説にふれている人であれば手癖で読み飛ばしてしまうかもしれない。しかし、興味深いのは、トロコンニコワが積極的にロシアの革命的な思想や芸術の歴史に言及するところだ。&#xA;たとえば、政治への関心を高める自己形成期をかたるにあたっては（「ルール1　海賊になれ」）、こんなふうに書き留めている。&#xA;10代でロシアの革命詩人ウラジーミル・マヤコフスキーに恋したら、あなたは完全にいかれてしまうだろう。早かれ遅かれ政治に行き着くのだ。そのとき私は14歳で、全宇宙で最もクールなのは調査報道をすることだと思っていた。 p.33&#xA;あるいはアートの文脈にプッシー・ライオットを自ら起き直そうとする際には（「ルール5　アート罪をおかせ」）、「誰かがプッシー・ライオットを語る際にはたいてい見過ごされているけれど」と前置きしたうえで、&#xA;私たちは何よりもまずアート狂ナードである。私達にとって1980年代から90年代にかけてのモスクワ・コンセプチュアリズムとロシアン・アクショニズムからの影響は重要だ。pp.95-96&#xA;と語ったりする。ほかにも、この章には「ロシアを象徴するのはプーチンではなくカジミール・マレーヴィチの《黒の正方形》でなければならない」という力強い一文（p.99。強調は本文の通り）も出てくる。&#xA;この本を読むと、いかに自分が欧米、とりわけ英語圏のレンズを通してプッシー・ライオットの活動を受け取ってきたかを痛感する（このあたりは清水知子による簡潔な解説でもくわしくフォローされている）。個人的に本書のもっとも大きな収穫はこのあたりにあった。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「AOBANE -電子音響音楽の現在形-」（仙台市市民活動サポートセンター　市民活動シアター）に行ってきた</title>
      <link>//localhost:1313/blog/aobane/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Sep 2024 20:21:04 +0900</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/blog/aobane/</guid>
      <description>2024年9月21日（土）および22日（日）に開催されたワークショップ＆コンサート「AOBANE -電子音響音楽の現在形-」に行ってきた。仙台市出身の音楽家、大久保雅基さんが主催した電子音響音楽作品を取り上げるプログラムで、初日は作品の上演に用いるアクースモニウムを実際に体験できるワークショップ、二日目が7名の作曲家を招いたコンサート。両日参加した。写真撮るのすっかり忘れてたのでテキストだけです。&#xA;アクースモニウムはテープなどに録音された電子音響音楽を空間内に配置した複数のスピーカーへ分配し、ミキシング・コンソールでそれぞれのスピーカーの音量をコントロールすることで作品を空間的に展開していく、この種の音楽の「上演」方法のひとつ。なかなか体験する機会を逃し続けていて、昨年ようやく武蔵野美術大学で聴くことができたのだが、そのときは会場がやや特殊な形状ということもあってその効果を体感しづらかった記憶がある（会場がLの字型になっていて、スピーカーに囲まれる感覚が薄かった。というか、「ステージ上のアクースモニウムを観客席から眺める」状態に近かったと思う。それが間違いということもないのだろうけれど）。今回は小規模なホールに19台のスピーカーを配して、そのなかに客席が置かれるかたちになっていたので、十分にその力を体験することができた。&#xA;初日のワークショップでは、コンサートの出演者でありアクースモニウムの機材提供・セッティングも担当した牛山泰良さんからアクースモニウムの解説と実演があったあと、ミキシング・コンソールを実際に触って体験することに。ピンクノイズを使ってスピーカーの鳴らし方を体感したあと、曲の断片を使って「演奏」を体験。19個のスピーカー（実際にはLRの2chを一組として扱うので、10組というのがより正確）へ信号を配分するにあたっては、原曲のダイナミクスなどを極端に損なわないようにフェーダーを操作する必要があって、思うように音を移動するのが難しい。空間的な配置に加えて、音色に変化をあたえるための高域・中域・低域それぞれを担当するスピーカーも用意されているのだけれど、それも考え出すと指が追いつかなくなる。軽くあわあわしながら体験した。最初にDJやったときみたいな……。いまもだが……。&#xA;二日目のコンサートでは、作曲者本人の手によるアクースモニウムでの上演が7名7曲。自分が体験したあとということもあって、アクースモニウムの表現力にあらためて驚く。7曲のなかでは、グラニュラー的な処理を重ねた音の塊をダイナミックに配置した高野大夢〈Plek〉（2020）と、変調した声と不定形な電子音がゆらめく（クラゲのように？）佐藤亜矢子〈クラゲが鳴らす鐘を聞くための最初の階梯〉（2024）がとても好きだった。&#xA;あくまでソースはツーミックスで、マルチチャンネルで厳密に空間をコントロールするわけではないけれども、複数のスピーカー間でツーミックスが重なっていくことで元の定位感が強調されたり、逆にあいまいになってさまざまな音が空間のなかを漂うように感じられたりして、独特な広がりがある。2chのテープやデジタルデータというデファクトスタンダードのフォーマットを前提としたレガシーな（それだけに堅牢な）方法にも思えるのだが、アクースモニウムの固有の空間性ってかなりあるのかもしれない。&#xA;それで少し思い出したのが、こないだ取材してきたとあるクラブ。そこでは5ウェイのメインのスピーカーに加えて、2ウェイのサイドスピーカーがあったんだけど、そのサイドがあることによって定位感があざやかになるんだという。実際、空間系のエフェクトやサイケデリックな音の配置が多用された曲をそこで流してもらうと、「ステレオってこんなに没入感があるんだ……」と驚くほどだった（そもそものシステムが素晴らしく解像度が高いというのもある）。その内容はまた記事になるのでまた読んでください。&#xA;コンソールをいじって音響的な空間の表現をコントロールするという意味では一見ダブに似ているところもあるのだが、実際には真逆。ダブがつまるところマルチトラックの素材をコンソール上でヴァーチャルに空間構成してツーミックスにおさめていくプロセスである一方、アクースモニウムはツーミックスを複数のスピーカーに分配させる。また、エフェクトやEQはほぼ使わず、それぞれのスピーカーの特性と配置によってより即物的に空間へと展開していく。そうした技術的な条件に加えて、ダブは破壊的なまでの操作を加えるけれど、アクースモニウムはあくまで演奏であり、極端な操作は加えない。こうしたテクノロジー／規範の対比をいろいろ考えながら雨上がりの関山街道を運転していたのであった……。</description>
    </item>
    <item>
      <title>［書評］つやちゃん『スピード・バイブス・パンチライン　ラップと漫才、勝つためのしゃべり』（アルテスパブリッシング、2024）</title>
      <link>//localhost:1313/blog/svp/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Aug 2024 17:43:58 +0900</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/blog/svp/</guid>
      <description>ヒップホップとお笑いがちょっと異様に近接している昨今。そもそもラップという表現手法はその新奇さゆえにお笑い芸人からしばしば借用されてきた（コミックソングとして、あるいはネタのギミックとして）ものだけれど、特に2010年代なかばにフリースタイルブームをきっかけとして日本におけるヒップホップのメインストリーム化が改めて進んで以降は、ヒップホップとお笑いのクロスオーバーはかなりリテラルなものになった。&#xA;お笑い芸人がラッパーに混じってマイクリレーに参加し、ラッパーが賞レースにテーマソングを書き下ろす。まるで、長谷川町蔵と大和田俊之による共著『文化系のためのヒップホップ入門』（アルテスパブリッシング、2011年）で提唱された「ヒップホップは「お笑い」である」というテーゼが愚直に現実化してしまったかのようだ（同書では少年ジャンプやプロレスもお笑いと同列にヒップホップをアナロジカルに理解するために引き合いに出されているが、いま振り返れば、これ以後もっとも影響力を持ったのは結局「お笑い」に尽きるだろう）。&#xA;こうした状況をふまえれば、つやちゃんの新著『スピード・バイブス・パンチライン　ラップと漫才、勝つためのしゃべり』（アルテスパブリッシング、2024年）はまさに時宜を得た一冊に思える。けれども、本書はヒップホップとお笑いの接近をよりいっそうリテラルに、ラディカルに解釈しようとする点で異色でもある。ラッパーと芸人（あるいは業界同士）の交流やコラボレーションではなく、アメリカにおけるラッパーと日本における芸人の社会的ステータスのアナロジーでもなく、先鋭化する「しゃべり」の表現としてラップ／漫才を交錯させる。もっと突っ込んで言えば、ネタ／リリックとして表現された作品のレベルにおいてこそ、ヒップホップとお笑いに共通点を見出すことができる。そうした直観に思い切りベットして、言葉をドライヴさせた軌跡が『スピード・バイブス・パンチライン』だ。&#xA;そうした着想のユニークさを更に加速させているのは、厳密な論証というよりも、異質なふたつの領域をショートさせることでロジックを飛躍させ、その飛距離で読者を説得するような奔放なスタイルだろう。AとBがほんとうに似ているだけでは単なる類似の指摘にとどまり、どこに飛んでいくこともない。むしろ、似ているかどうか、並べることができるかどうかの判断よりも先に、並置を繰り返すことでひらめきを読む側にももたらす。読み味としてはほとんど怪文書だ（いい意味で）。一方で、一本一本のエッセイには見るべきアイデアと先行する言説を踏まえた状況の整理が張り巡らされていて、人を触発するには十分なスプリングボードになりえていると思う。&#xA;第三部はヒップホップとお笑いという主題から離れてヒップホップとファッションの関係が考察されていくけれども、基本的なスタイルは変わらない。というかむしろ、前著『わたしはラップをやることに決めた　フィメールラッパー批評原論』（DU BOOKS、2022）から一貫した著者のスタイルというべきだろう。&#xA;とはいえ、そもそもの出発点に違和感がないわけではない。本書ではラップと漫才こそが「現代の高度化する私たちのしゃべりの、究極の姿がある」（p.19）としているけれど、むしろ本書を読んで感じるのは、作品として構築されたこれらの「しゃべり」の表現が、むしろ日常的な「おしゃべり」に対して並々ならぬ緊張関係をも持っているということだ。「究極のしゃべり」は私たちの「おしゃべり」を規定する型なのか、それとも私たちの「おしゃべり」に対して批評的に介入してくる異物なのか。本書は字義通りには前者のスタンスをとりつつ「（お）しゃべり」の現状に対して絶望混じりのアイロニカルな態度を貫いているけれども、後者のような漫才やラップの持つ怪物的なポテンシャルが幾度となく可能性として提示されているようにも見える。そうした矛盾やアンビバレンスがなまなましくあらわれていることこそ、本書の最大のアクチュアリティかもしれない。&#xA;※この記事にはAmazonアフィリエイトリンクが含まれます。</description>
    </item>
    <item>
      <title>長谷川白紙『魔法学校』解説（お仕事報告）</title>
      <link>//localhost:1313/blog/mahogakko/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2024 18:42:23 +0900</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/blog/mahogakko/</guid>
      <description>本日リリースとなった長谷川白紙のセカンド・アルバム『魔法学校』の日本盤にて解説を執筆しています。『魔法学校』という作品におけるもっとも大きなトピックである「声」を軸にいろいろと書いています。&#xA;BEATINK.COM / 魔法学校&#xA;これあんまり言わないことなんですが、『魔法学校』はCDかロスレスのデータ買っていいヘッドフォンかスピーカーででけー音で聴いてほしいです。DOMMUNEで聴いてしみじみ思いました。&#xA;そうだ、事後報告になって恐縮ですが、リリースの前日にSUPER DOMMUNEにて行われた『魔法学校』リリース記念イベントでは司会として出演したほか、企画・構成などもお手伝いしていました。いろいろと試行錯誤しながらつくっていきましたが、結果としては充実したトークができたのではないかと思います……。そしてなにより白紙自身のライヴが素晴らしかった。ご出演いただいた天野龍太郎さん、イシヅカユウさん、青本柚紀さん、ありがとうございました。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
